Для измерения некоторых технических характеристик медицинского шприца экспериментатор Глюк собрал установку, изображённую на рисунке. Исследуемый шприц он закрепил в вертикальном положении. Вместо иглы к нему присоединил тонкую гибкую трубку, второй конец которой соединил с отверстием в дне цилиндрического сосуда. Затем Глюк измерил разность уровней $\Delta h$ воды в сосуде и шприце, при которой поршень шприца начинал двигаться вверх в процессе плавного подъёма сосуда. Оказалось, что величина $\Delta h$ зависит от массы $m_\text{г}$ груза, закреплённого на верхнем упоре поршня. Результаты измерений зависимости $\Delta h (m_\text{г})$ он представил в таблице, в которой также приведена $\Delta h_x$ для груза неизвестной массы $m_x$.\\
\textit{Примечания:} массой поршня можно пренебречь; воздушная прослойка между поршнем и водой в шприце отсутствует; плотность воды $\rho = 1{,}0 \cdot 10^3\unit{кг/м}^3$, $g = 10\unit{м/с}^2$.\\
Определите площадь $S$ поршня и силу трения скольжения $F_\text{тр}$ между поршнем и стенкой шприца. Для этого:
\begin{enumtask}
	\item выведите теоретическую зависимость $\Delta h (m_\text{г})$;
	\item постройте график экспериментальной зависимости $\Delta h (m_\text{г})$;
	\item с помощью графика определите $F_\text{тр}$ и $S$.
	\item Чему равна неизвестная масса $m_x$ груза в шестой строке таблицы?
\end{enumtask}
\answer{
	\begin{enumtask}
		\item $\Delta h = \frac{ F_\text{тр} }{\rho g S} + \frac{m_\text{г}}{\rho S}$
		\item $\Delta h = k \cdot m_\text{г} + \Delta h_0$,
		где $k = 1 / \rho S = 8{,}33\unit{м/кг}$, $\Delta h_0 = 1{,}25\unit{м}$
		\item $S = 1{,}2\unit{см}^2$, $F_\text{тр} = 1{,}5\unit{Н}$
		\item $m_x = 78\unit{г}$
	\end{enumtask}
}
\tags{регион, 8, квазиэксперимент}